\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{style}

\title{Orali Meccanica Quantistica B}
\author{Alessandro Piazza \and Veronica Sacchi \and Luca Arnaboldi}

\hypersetup{
    pdfsubject={meccanica quantistica},
    pdflang={it}
}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
    Domande degli orali di Meccanica Quantistica B (G. Paffuti, A. Vichi) raccolte durante il primo ed il secondo e parte del terzo appello dell’A.A. 2019–2020. Ad alcune domande ho cercato di aggiungere degli \emph{hint} o delle risposte parziali basate su quanto detto durante l'orale, ma in qualche caso ho aggiunto qualche mia osservazione.

    Purtroppo, per come era strutturata la prova orale, i vari punti successivi al primo della seconda domanda di ciascun orale contengono molti \emph{spoiler}: per capire il senso di alcune domande è necessario leggere la risposta in quanto questi venivano posti nel corso della prova (e non tutti all'inizio) e dipendono fortemente dall'aver risposto ai quesiti precedenti. \\

    Si è osservata una tendenza a ripetere le domande tra gli appelli: tutte le domande raccolte del secondo e terzo appello erano già state chieste al primo.

    Quest'opera è stata rilasciata con licenza Creative Commons Attribuzione - Condividi allo stesso modo 4.0 Internazionale. Per leggere una copia della licenza visita il sito web \href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{creativecommons.org}.
    \begin{center}
        \href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{
            \includegraphics[scale=0.8]{by-sa}
        }
    \end{center}
\end{abstract}

\tableofcontents

\section{Primo appello 28/05}
\subsection*{Orale 1}
\label{sec:org3d2c222}
\begin{itemize}
    \item Riassumere brevemente i livelli di Landau (elettrone in campo magnetico statico uniforme). A cosa è dovuta la degenerazione e idea del conto semiclassico.
    \item Oscillatore armonico tridimensionale isotropo.
    \begin{enumerate}
        \item Se accendo un campo elettrico statico uniforme c'è effetto Stark lineare o quadratico?
        \item Scrivere il tensore di polarizzabilità sul fondamentale.

        Se scrivo la perturbazione al secondo ordine posso fattorizzare in \(E_{i} E_{j}\) e l'unico contributo della cosa che rimane è la parte proporzionale all'identità di \(\braket{\vec{n} | \hat{d}_{i} | 0} \braket{0 | \hat{d}_{j} | \vec{n}}\).
        \item Ripetere la cosa sul primo eccitato.

        Al primo ordine devo diagonalizzare la perturbazione sul sottospazio di dimensione 3 del primo eccitato, ma per parità è tutto nullo. La polarizzabilità è sempre isotropa? La parte antisimmetrica rimane comunque, ma potrebbe esserci la parte simmetrica: se il campo elettrico è lungo \(z\), la parte del tensore in \(xx\) e \(yy\) sono uguali per invarianza sotto rotazioni attorno a \(z\) ma sarà diverso il termine \(zz\); fuori diagonale è sempre nullo.
        \item Qual è la degenerazione del secondo eccitato? C'è effetto Stark lineare?

        No perché gli stati sono sempre autostati della parità \((-1)^{n_1 + n_2 + n_3}\)
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 2}
\label{sec:org0e070af}
\begin{itemize}
    \item Un neutrone ha carica 0 e spin 1/2. Può avere momento di quadrupolo elettrico?

    No perché il quadrupolo elettrico è un tensore cartesiano a 2 indice simmetrico a traccia nulla: quindi trasforma come un tensore sferico di ordine 2 quindi \(\hat{Q}_{ij} \ket{s = 1/2}\) trasforma come un elemento di \(2 \otimes 1/2 = 3/2 \oplus 5/2\) quindi
    \begin{equation*}
        q_{ij} = \braket{s = 1/2 | \hat{Q}_{ij} | s = 1/2} = 0
    \end{equation*}
    \item Atomo con elettrone periferico in onda \(p\), trascuriamo lo spin. L'atomo è in un cristallo che genera sull'elettrone un potenziale
    \begin{equation*}
        V\ped{c} (x, y, z) = a x^{4} + b y^{4} + c z^{4}
    \end{equation*}
    \begin{enumerate}
        \item Dire che simmetrie ha l'hamiltoniana completa \(H = \vec{p}^{2}/2m + V_0(r) + V\ped{c} (\vec{x})\) nel caso in cui i coefficienti sono diversi e nel caso in cui sono uguali.

        Nel caso in cui sono diversi ho solo che \(V_c\) commuta con la parità. Se \(a = b = c\) il potenziale è invariante per scambio delle coordinate e poi boh\ldots{}
        \item Senza \(V\ped{c}\) qual è la degenerazione dello stato dell'elettrone? Se accendo il potenziale si splitta?

        Anche se è omogeneo di grado 4 non è armonico quindi non si decompone facile in armoniche sferiche e conviene passare per le cartesiane. Prendo come base di \(l=1\) le funzioni d'onda
        \begin{equation*}
            \psi_{1}(\vec{x}) = x f(r) \qquad \psi_{2}(\vec{x}) = y f(r) \qquad \psi_{3}(\vec{x}) = z f(r)
        \end{equation*}
        Quindi ho integrali non nulli del tipo
        \begin{equation*}
            I_{1} = \int x^{6} f^{2}(r) \dif\vec{x} \qquad
            I_{2} = \int x^{2} y^{4} f^{2}(r) \dif\vec{x}
        \end{equation*}
        mentre gli altri integrali sono nulli per parità. La matrice di \(V\ped{c}\) nel sottospazio degenere è
        \begin{equation*}
            V\ped{c} =
            \begin{pmatrix}
                aI_1 + (b+c) I_2 & 0 & 0 \\
                0 & b I_1 + (a+c)I_2 & 0 \\
                0 & 0 & c I_1 + (a+b)I_2 \\
            \end{pmatrix}
        \end{equation*}
        che è non degenere se wlog \(a > b > c\). Se invece \(a = b = c\), \(V\ped{c}\) nel sottospazio degenere è proporzionale all'identità.
        \item Qualcosa che mi sono perso sul caso \(l=2\)
        \item Accendo un campo magnetico lungo \(z\). Questo porta un accoppiamento \(\hat{H}_{B} = -\mu B \hat{L}_{z}\). Che effetto c'è sull'elettrone \(p\)?

        Conviene sempre lavorare in cartesiane: in rappresentazione delle coordinate è sempre
        \begin{equation*}
            \hat{L}_z \quad \longrightarrow \quad x \dpd{}{y} - y \dpd{}{x}
        \end{equation*}
        quindi
        \begin{equation*}
            \hat{L}_{z} \ket{\psi_1} = - \ket{\psi_2} \qquad \hat{L}_{z} \ket{\psi_2} = \ket{\psi_1} \qquad \hat{L}_{z} \ket{\psi_3} = 0
        \end{equation*}
        Pertanto
        \begin{equation*}
            \hat{H}_{B} = -\mu B
            \begin{pmatrix}
                0 & -1 & 0 \\
                1 & 0 & 0 \\
                0 & 0 & 0 \\
            \end{pmatrix}
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 3}
\label{sec:org1e5e27b}
\begin{itemize}
    \item Dire quali sono le correzioni relativistiche all'atomo di idrogeno.

    L'hamiltoniana è (non bisogna saperla a memoria)
    \begin{equation*}
        \hat{H} = \frac{\vec{p}^{2}}{2m} - \frac{e^{2}}{r} - \frac{\vec{p}^{4}}{8m^3 c^{2}} + \pi \frac{e^{2}\hbar^{2}}{8m^2 c^2} \vec{\nabla}\cdot\vec{E} - (g-1)\frac{e^{2}\hbar^2}{2m^2 c^2} \frac{1}{r^3} \vec{l} \cdot \vec{s}
    \end{equation*}
    Nella base del momento angolare totale \(\ket{n, l, s; j, j_z}\) i livelli energetici al primo ordine sono
    \begin{equation*}
        E_{n,j} = -\frac{e^{2}}{2a\ped{B}} \left[\frac{1}{n^2} + \frac{\alpha^2}{n^3}\left(\frac{1}{j+1/2} - \frac{3}{4n}\right)\right]
    \end{equation*}
    e sono quindi \(2j+1\) degeneri. Le correzioni di primo ordine per un atomo idrogenoide sono di ordine \(Z^2\alpha^2\).
    \item Atomo di idrogeno e oscillatore armonico tridimensionale isotropo
    \begin{enumerate}
        \item Dire separatamente quali sono i livelli energetici e le degenerazioni
        \item Prendere l'atomo di idrogeno come hamiltoniana imperturbata e il potenziale dell'oscillatore armonico come perturbazione. Dire cosa succede al fondamentale e al primo eccitato.

        Sul fondamentale ho uno shift al primo ordine in generale non nullo
        \begin{equation*}
            E_{1s}^{(1)} = \frac{m\omega^2}{2} \braket{1s | r^2 | 1s} > 0
        \end{equation*}
        Il primo eccitato è 4 volte degenere, quindi dobbiamo diagonalizzare la perturbazione sul sottospazio generato da \(\ket{2s}\) e \(\ket{2p}\). Essendo la perturbazione scalare può connettere solo stati con \(\Delta l = 0\) e \(\Delta m = 0\), quindi se poniamo \(r_{2s}^{2} = \braket{2s | r^2 | 2s}\) e \(r_{2p}^{2} = \braket{2p, m | r^2 | 2p, m}\) (indipendente da \(m\)) la matrice è
        \begin{equation*}
            V\ped{HO} = \frac{m\omega^2}{2}
            \begin{pmatrix}
                r_{2s}^{2} & & & \\
                & r_{2p}^{2} & & \\
                & & r_{2p}^{2} & \\
                & & & r_{2p}^{2}  \\
            \end{pmatrix}
        \end{equation*}
        \item Adesso facciamo il contrario: prendiamo il potenziale coulombiano come perturbazione all'oscillatore armonico. Dire cosa succede al fondamentale, al primo eccitato e al secondo eccitato.
        \item L'hamiltoniana dell'oscillatore armonico tridimensionale isotropo in termini di \(\hat{a}\) e \(\hat{a}^{\dagger}\) è
        \begin{equation*}
            \hat{H} = \hbar \omega \left(\sum_{i=1}^{3} \hat{a}_{i}^{\dagger} \hat{a}_{i} + \frac{3}{2}\right)
        \end{equation*}
        Verificare che è invariante sotto rotazioni.

        La terna \(\vec{a} = (\hat{a}_1, \hat{a}_2, \hat{a}_3)\) è un operatore vettoriale (è combinazione lineare di \(\vec{q}\) e \(\vec{p}\)) pertanto per ogni \(R\in\mathrm{SO}(3)\) vale \(U^{\dagger}(R) \vec{a} U(R) = R\vec{a}\). Pertanto
        \begin{equation*}
            U^{\dagger}(R)\hat{H} U(R) = \hbar \omega \left(\sum_{i,j,k=1}^{3} R_{ij} R_{ik} \hat{a}_{j}^{\dagger} \hat{a}_{k} + \frac{3}{2}\right) = \hat{H}
        \end{equation*}
        Più in generale se \(\vec{a}\) trasforma con \(S_{ij}\) deve valere \(S_{ij}^{*} S_{ik} = \delta_{jk}\) ovvero \(S^{\dagger} S = \mathrm{Id}\) cioè basta che sia una matrice unitaria \(\mathrm{U}(3)\).
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 4}
\label{sec:org65abf01}
\begin{itemize}
    \item Regole di selezione in assorbimento ed emissione in approssimazione di dipolo.
    \item Buca di potenziale centrata nell'origine con massimo in zero pari a \(V_0\) e nulla all'infinito. Da \(x \to -\infty\) arriva con energia minore di \(V_0\).
    Che cosa succede? Stimare il coefficiente di riflessione.

    Il potenziale non è piccolo rispetto all'energia cinetica, quindi non possiamo procedere in modo perturbativo. Possiamo invece usare l'approssimazione semiclassica.
\end{itemize}
\subsection*{Orale 5}
\label{sec:orgcd09e17}
\begin{itemize}
    \item Buca di potenziale 1D.
    \item Hai un neutrone che interagisce con un nucleo fermo con un potenziale \(V(\vec{x}) = -g \delta^{(3)}(\vec{x} - \vec{x}_{1})\) dove \(\vec{x}_1\) è la posizione del nucleo. Il neutrone urta elasticamente con impulso iniziale \(\hbar \vec{k}\).
    \begin{enumerate}
        \item Trovate la sezione d'urto in approssimazione di Born.
        \item Un altro nucleo è posto in \(\vec{x}_2\) e interagisce allo stesso modo. Calcolare nuovamente la sezione d'urto in approssimazione di Born. In che limite la sezione d'urto è il doppio di quella di scattering su 1 solo nucleo?
        \item Estendere quanto fatto in precedenza al caso in cui ci siano \(N\) nuclei in \(\vec{x}_1, \ldots, \vec{x}_{N}\).
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 6}
\label{sec:org0965de0}
\begin{itemize}
    \item Enunciare il teorema di Wigner-Eckart e alcune delle principali implicazioni.
    \item Oscillatore anarmonico \(\hat{H} = \frac{\hat{p}^{2}}{2m} + \frac{m\omega^2}{2} \hat{q}^{2} + \frac{g}{2} \hat{q}^{4}\) con \(g > 0\).
    \begin{enumerate}
        \item I livelli sono discreti? Gli autostati hanno parità definita?
        \item Nel caso bidimensionale che simmetrie ha l'hamiltoniana?

        Commuta con la parità ed è invariante per scambio di coordinate. Non è invariante sotto rotazioni (eccetto per rotazioni di \(\pm \pi/2\))

        \item Degenerazione dei livelli e impostazione del conto in approssimazione WKB.
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 7}
\label{sec:orged0ec90}
\begin{itemize}
    \item Descrivere 2 degli esperimenti/situazioni fisiche che hanno portato allo sviluppo della meccanica quantistica.
    \item Atomo di idrogeno, ignoriamo lo spin. Accendiamo un campo elettrico \(\vec{E} = (E, 0, 0)\) e un campo magnetico \(\vec{B} = (0, 0, B)\) statici e uniformi.
    \begin{enumerate}
        \item Scrivere l'hamiltoniana al primo ordine in \(B\)

        È, gauge simmetrica \(\vec{A} = \vec{x} \times \vec{B} / 2\),
        \begin{equation*}
            \hat{H} = \frac{\vec{p}^{2}}{2m} - \frac{e^2}{r} + \frac{e\hbar}{2mc} B \hat{L}_{z} + e E \hat{x}
        \end{equation*}

        \item Effetto al primo e al secondo ordine perturbativo sul fondamentale dell'atomo di idrogeno.
        \item Al secondo ordine ho anche il termine \(\frac{e^{2}}{8m c^2} (\vec{B} \times \vec{x})^{2}\). Dire se è diamagnetico o paramagnetico.
        \item Dire cosa succede al primo eccitato.

        Il livello eccitato è degenere. Nel sottospazio \(\ket{2p}\) usiamo funzioni d'onda \(\psi_{i}(\vec{x}) = x_{i} f(r)\). La matrice nel sottospazio degenere \(\ket{2s}\) e \(\ket{2p}\) è della forma
        \begin{equation*}
            \frac{e\hbar}{2mc} B \hat{L}_{z} + e E \hat{x} =
            \begin{pmatrix}
                0 & a & 0 & 0 \\
                a^{*} & 0 & b & 0 \\
                0 & b^{*} & 0 & 0 \\
                0 & 0 & 0 & 0
            \end{pmatrix}
        \end{equation*}
        Uno degli autovalori è nullo, nel sottospazio ortogonale la matrice è a traccia nulla e a determinante nullo. Quindi gli autovalori sono \(\pm \epsilon\) (1 degenere) e 0 (2 degenere). Anche se spegno il campo magnetico oppure il campo elettrico la situazione è la stessa.
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 8}
\label{sec:org0121538}
\begin{itemize}
    \item Operatore di evoluzione temporale
    \item Atomo di carbonio
    \begin{enumerate}
        \item Scrivere la configurazione elettronica e dire qual è la degenerazione
        \item Come può essere rotta la degenerazione? Scrivere i termini spettrali
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 9}
\label{sec:orgc4b99a6}
\begin{itemize}
    \item Principio di Pauli e trovare i termini spettrali del carbonio
    \item Struttura iperfine del deuterio sullo stato fondamentale. (Esercizio 17.14)
    \begin{enumerate}
        \item Boh
        \item Trovare lo splitting per l'\(1s\) e dire se, sapendo il momento magnetico dell'elettrone, posso ricavare il momento magnetico del deuterio guardando le righe spettrali
        \item Un altro modo per ricavare il momento magnetico facendo un esperimento di risonanza (tipo Rabii). Si misura un valore leggermente diverso del momento magnetico: perché?

        Il campo magnetico dell'esperimento di Rabii è approssimativamente costante, mentre quello di dipolo nucleare è inomogeneo.
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 10}
\label{sec:org93cfe8d}
\begin{itemize}
    \item Hai un atomo di idrogeno nel fondamentale. Misuri l'energia cinetica e trovi un valore molto maggiore dell'energia di ionizzazione. Ti preoccupa?

    L'energia di ionizzazione è \(I_{0} = e^{2}/2a\ped{B}\) e il valore medio dell'energia cinetica è \(\braket{K} = e^{2}/2a\ped{B} = I_{0}\) quindi classicamente mi preoccupo. Quantisticamente non è un problema perché lo stato \(\ket{1s}\) non è autostato di \(\hat{K} = \vec{p}^{2}/2m\): gli autostati sono quelli dell'impulso, la probabilità di di avere impulso \(\vec{p}\) è data da \(\braket{\vec{p} | 1s}\) quindi la probabilità di avere energia cinetica \(K\) è data da \(\int \braket{\vec{p} | 1s} \dif{\Omega_{\vec{p}}}\).

    \item Buca di potenziale triangolare radiale.
    \begin{enumerate}
        \item Esistono sempre stati legati?
        \item Fare il conto con il metodo variazionale.
        \item Trovare i livelli energetici in WKB
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 11}
\label{sec:org0421dac}
\begin{itemize}
    \item

    \item Consideriamo un atomo di Argon che interagisce con un elettrone
    \begin{enumerate}
        \item L'atomo ha dipolo permanente o dipolo indotto?

        Nel fondamentale non può avere dipolo permanente per parità. Può avere solo dipolo indotto che sarà legato al campo elettrico \(\vec{\mathcal{E}}\) dalla costante di polarizzabilità \(d_{i} = \alpha_{ij} \mathcal{E}_{j}\).
        \item Scrivere l'energia di interazione

        L'energia di interazione per dipolo indotto è \(E = - \alpha_{ij} \mathcal{E}_{i} \mathcal{E}_{j} / 2\). Dato che l'Argon a tutti i gusci pieni ha momento angolare orbitale nullo e quindi \(\alpha_{ij} = \delta_{ij} \alpha\), quindi l'hamiltoniana di interazione è
        \begin{equation*}
            \hat{V} = - \frac{\alpha e^{2}}{2r^{4}}
        \end{equation*}
        \item Schematizziamo l'Argon come una sfera impenetrabile di raggio \(r_{0}\). Dire se esiste uno stato legato.
        \item Scrivere i termini spettrali dell'Argon
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 12}
\label{sec:orgdff3456}
\begin{itemize}
    \item Struttura iperfine
    \item Neutrone in campo magnetico \(\vec{B} = (B \delta(z), 0, 0)\).
    \begin{enumerate}
        \item Trovare la polarizzazione media del neutrone dopo aver attraversato il campo.
        \item Rifare i conti in approssimazione perturbativa (scattering in approssimazione di Bohr)
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 13}
\label{sec:org7ecf52e}
\begin{itemize}
    \item Tubo a vuoto con catodo e anodo. Quando gli elettroni colpiscono l'anodo viene emessa radiazione ed in particolare vengono emessi picchi di intensità nei raggi X. Come si spiega?

    Classicamente gli elettroni irraggiano per bremsstrahlung e questo non spiega i picchi perché lo spettro in energia dovrebbe essere liscio. Però elettroni veloci possono ionizzare elettroni dei gusci interni e gli elettroni possono decadere emettendo raggi X. Possiamo stimare facilmente la frequenza per una transizione così indotta \(2p \to 1s\) perché per elettroni interni il potenziale è ben approssimato da quello idrogenoide e si vede che le frequenze sono nei raggi X.

    \item Oscillatore armonico bidimensionale anisotropo.
    \begin{enumerate}
        \item Quali sono le simmetrie dell'hamiltoniana e scrivere i livelli energetici.
        \item Aggiungo un capo elettrico \(\vec{E} = E(\sin \alpha, \cos \alpha)\). Scrivere l'hamiltoniana e i livelli energetici.
        \item Dire se c'è dipolo permanente o indotto e nel caso calcolarlo.
        \item Accendo un campo magnetico ortogonale al piano. Trascurando lo spin dire cosa succede.
        \item Se l'oscillatore armonico è isotropo ho momento magnetico permanente?
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 14}
\label{sec:orgbfb886d}
\begin{itemize}
    \item Approssimazione di dipolo in una transizione atomica in presenza di un campo elettrico esterno.
    \item (Esercizio 20.10) Consideriamo il livello \(2s\) dell'atomo di idrogeno:
    \begin{enumerate}
        \item Posso decadere nell'\(1s\) per interazione di dipolo elettrico?
        \item Posso decadere nell'\(1s\) per interazione di dipolo magnetico? Può decadere di quadrupolo, ottupolo?
        \item Come si può avere una transizione allora?

        Posso avere transizioni che coinvolgono 2 fotoni (quindi sono processi al secondo ordine). Oppure in un gas di idrogeno ci posso andare per urto (scattering su potenziale coulombiano)

        \item Impostare il conto della transizione per urto in approssimazione di Bohr ai primi ordini in \(q\).
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 15}
\label{sec:org94a2f42}
\begin{itemize}
    \item Molecola triatomica lineare e ciclica (Esercizio  6.1).
    \item Particella in 2 dimensioni con potenziale centrale.
\end{itemize}
\subsection*{Orale 16}
\label{sec:orgc1f16b3}
\begin{itemize}
    \item

    \item (Esercizio 21.7) Ricavare la $\gamma$ di emissione spontanea (vita media) per una transizione di dipolo \(2p \to 1s\). Posso avere una transizione \(2s \to 1s\)?
\end{itemize}
\subsection*{Orale 17}
\label{sec:orgfc1f18f}
\begin{itemize}
    \item Teoria perturbativa sui livelli discreti non degeneri e degeneri. Cosa succede per gli stati del continuo?

    Non ha fatto ricavare le cose, ma voleva solo i risultati. Voleva vedere come saltano fuori gli stati metastabili con la prescrizione \(i\epsilon\).

    \item Consideriamo una particella libera che interagisce con un potenziale \(V(r) = g \delta(r - a)\) con \(g > 0\).
    \begin{enumerate}
        \item Possono esistere stati legati in onda \(s\)?
        Essendo \(g > 0\) non ho stati legati.
        \item Possono esistere stati metastabili in onda \(s\)? (Esercizio 8.3/8.20)

        Posto \(g = \hbar^{2} \beta /m\) e \(E = \hbar^{2} k^{2} / 2m\), la funzione d'onda radiale ridotta \(u(r)\) soddisfa in onda \(s\)
        \begin{equation*}
            u''(r) + k^{2} u(r) = 2\beta \delta(r - a) u(a)
        \end{equation*}
        Quindi per \(r < a\), \(u(r) = A \sin(kr)\) mentre per \(r > a\) scegliamo l'onda sferica uscente \(u(r) = B e^{ikr}\). La continuità in \(r = a\) impone \(B = A e^{-ika} \sin(ka)\), mentre dalla discontinuità in \(r = a\) della derivata si ricava (\textit{da qui in poi non ci tornano i  conti})
        \begin{equation*}
            u'(a^{+}) - u'(a^{-}) = 2\beta u(a) \qquad \Rightarrow \qquad
            k = -\beta (1 + i)
        \end{equation*}
        Quindi abbiamo
        \begin{equation*}
            u(r) = \frac{A}{2i}
            \begin{cases}
                e^{-\beta r} e^{i\beta r} - e^{\beta r} e^{-i\beta r} & r < a \\
                (1 - e^{2\beta a} e^{-2i\beta a}) e^{-\beta r} e^{i\beta r} & r > a
            \end{cases}
        \end{equation*}
        e l'energia è
        \begin{equation*}
            E = \frac{\hbar^{2} \beta^{2}}{2m}(1+i)^{2} = \frac{\hbar^{2} \beta^{2}}{m} i = \hbar \gamma i
        \end{equation*}
        ma non mi torna il segno (spero di aver fatto qualche pasticcio nei conti).
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 18}
\label{sec:org7dd5624}
\begin{itemize}
    \item Particella di massa \(m\) confinata in una buca di potenziale infinita.
    \item Hai un nucleo \(N\) di spin 3/2 con \(S_{z} = 3/2\) che decade in due frammenti \(a\) e \(b\) di spin 1/2 e 0. (Esercizio 13.10)
    \begin{enumerate}
        \item Quali sono i valori possibili del momento angolare orbitale nel centro di massa?
        \item La parità della particella iniziale e \(-1\) e le particelle finali hanno parità intrinseca \(+1\). Se la parità spaziale è conservata nel decadimento, qual è il momento angolare orbitale dei prodotti? Dire com'è fatta la distribuzione angolare dei prodotti.

        Mettiamoci in sferiche attorno a \(z\) e siano \(\theta\) e \(\phi\) gli angoli polari e azimutali dell'impulso della particella \(a\) (wlog). La distribuzione angolare non può dipendere da \(\phi\)
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 19}
\label{sec:org63a1e79}
\begin{itemize}
    \item Decadimento \(\alpha\)
    \item Oscillatore armonico unidimensionale con perturbazione \(V(x) = g \hbar \omega e^{-x^{2}/b^2}\).
    \begin{enumerate}
        \item Dire quali sono le simmetrie dell'hamiltoniana
        \item Correzione dei livelli al primo e al secondo ordine.

        La teoria perturbativa è valida quando l'intensità caratteristica di \(V\) è piccola rispetto alla differenza di energia dei livelli imperturbati.

        \item Si vede che il fondamentale viene shiftato di più dell'eccitato. Si può avere crossing dei livelli?

        No perché altrimenti il fondamentale sarebbe dispari con 1 nodo e il primo eccitato pari con 0 nodi, quindi si deve rompere qualcosa. Vediamo cosa succede nel caso di perturbazione molto intensa: nel limite \(g\to+\infty\) e \(b\to 0\) abbiamo \(V \to \lambda \delta(x)\) con \(\lambda > 0\); per il teorema di Hellmann-Feynmann la derivata dell'energia in \(\lambda\) è
        \begin{equation*}
            \dod{E_{0}}{\lambda} = \Braket{\psi_0(\lambda) | \dod{H}{\lambda} | \psi_{0}(\lambda)} = \abs{\psi_{0}^{(\lambda)}(0)}^{2} > 0
        \end{equation*}
        Quindi \(E_{0}(\lambda)\) è monotona crescente in \(\lambda\). Il primo eccitato è dispari quindi rimane invariato sotto la perturbazione e per \(\lambda \to +\infty\) il sistema deve diventare degenere (parabola con in mezzo una \(\delta\)): in altri termini \(E_{0}(\lambda) \to 3\hbar\omega/2\) per \(\lambda\to+\infty\).
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 20}
\label{sec:org74042f5}
\begin{itemize}
    \item Oscillatore armonico unidimensionale
    \item Consideriamo un elettrone in un livello molto eccitato eccitato (\(n \gg 1\)).
    \begin{enumerate}
        \item Scrivere la differenza tra due livelli energetici consecutivi per \(n\) grande

        Si ha \(E_{n+1} - E_{n} = -\frac{e^{2}}{2a\ped{B}}\left(\frac{1}{(n+1)^2} - \frac{1}{n^2}\right) \simeq \frac{e^2}{a\ped{B}} \frac{1}{n^{3}}\).
        \item Quali sono i possibili valori di \(l\) ad ogni livello?
        \item In meccanica classica l'orbita più circolare a fissata energia è quella con momento angolare più grande o più piccolo?

        Se faccio un grafico del potenziale efficace \(V(r) = \frac{L^{2}}{2mr^{2}} - \frac{e^{2}}{r}\) si vede che il minimo del potenziale è crescente in \(L\) e le orbite più circolari sono quelle più vicine al minimo. Quindi, ad energia fissata, le orbite con momento angolare più alto (compatibile con il valore dell'energia) sono quelle più circolari.
        \item Se parto da uno stato con \(l = n-1\) in quali stati posso decadere spontaneamente per transizione di dipolo?

        Per le regole di selezione devo avere \(\Delta l = 0, \pm1\) e gli stati devono avere parità diversa. Quindi l'unica transizione ammissibile è \(\ket{n, l = n-1} \to \ket{n-1, l = n-2}\), ovvero, semiclassicamente, orbite circolari vanno in orbite circolari.
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 21}
\label{sec:org512689a}
\begin{itemize}
    \item Si discuta l'interpretazione probabilistica della meccanica quantistica e il processo di misura (in particolare il caso di osservabili incompatibili).
    \item Atomo di elio nello stato fondamentale. Accendo un campo magnetico \(\vec{B} = (0, 0, B)\)
    \begin{enumerate}
        \item Effetto del campo al primo ordine perturbativo sul fondamentale.

        L'interazione con il campo magnetico è
        \begin{equation*}
            \hat{V}_{B} = \frac{e\hbar}{2mc} B \left(\hat{L}_{z} + g\hat{S}_{z}\right)
        \end{equation*}
        dove \(\hat{L}_{z}\) e \(\hat{S}_{z}\) sono la componente \(z\) del momento angolare totale e dello spin totale. Usando il teorema di Wigner-Eckart possiamo sempre scrivere, all'interno di una rappresentazione irriducibile,
        \begin{equation*}
            \hat{V}_{B} = \frac{e\hbar}{2mc} B g_{L} \hat{J}_{z} \qquad
            \text{ con }g_{L} = 1 + (g-1) \frac{J(J+1) + S(S+1) - L(L+1)}{2J(J+1)}
        \end{equation*}
        dove \(\vec{J} = \vec{L} + \vec{S}\) è il momento angolare totale.

        Il fondamentale dell'elio è \(\ket{1s^{2}, \prescript{1}{}{S}_{0}}\) quindi lo shift è nullo al primo ordine essendo \(J_{z} = S_{z} = 0\).
        \item Effetto al secondo ordine perturbativo sul fondamentale.

        Il contributo precedente è sempre nullo anche al secondo ordine. Ci siamo però dimenticati il termine proporzionale ad \(\vec{A}^{2}\): l'hamiltoniana di interazione è
        \begin{equation*}
            \hat{V}_{B} = \frac{e^{2}}{8m c^2} \left[ (\vec{B}\times \vec{x}_{1})^{2} + (\vec{B}\times \vec{x}_{2})^{2} \right] = \frac{e^{2} B^{2}}{8m c^2} (r_{1}^{2} + r_{1}^{2} - z_{1}^{2} - z_{2}^{2})
        \end{equation*}
        In ogni caso sul fondamentale il contributo è positivo quindi l'elio è diamagnetico.
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 22}
\label{sec:org7cbc83e}
\begin{itemize}
    \item Regole per ricavare i termini spettrali.
    \item Qualcosa sulle polarizzabilità degli atomi
\end{itemize}
\subsection*{Orale 23}
\label{sec:org0df1151}
\begin{itemize}
    \item Cose su struttura fine ed effetti dell'interazione di un campo magnetico esterno con il momento magnetico nucleare
\end{itemize}
\subsection*{Orale 24}
\label{sec:orge60a899}
\begin{itemize}
    \item Equazione di Schrödinger stazionaria in presenza di un potenziale centrale. (Esercizio 20.9)
    \item Urto tra neutrone e protone che interagiscono con un potenziale centrale gaussiano.
    \begin{enumerate}
        \item Trovare la sezione d'urto in approssimazione di Born.
        \item Che relazione c'è tra l'angolo di scattering nel centro di massa e nel laboratorio? (si ponga \(m_{p} = m_{n} = m\))
        \item In un esperimento si osservano protoni in avanti e neutroni ortogonali alla direzione del fascio. È compatibile con il potenziale precedente? È compatibile con un'interazione di scambio?
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 25}
\label{sec:orga99d803}
\begin{itemize}
    \item Struttura dell'algebra di \(SO(3)\)
    \item Consideriamo un sistema sottoposto ad un campo elettrico oscillante \(\vec{\mathcal{E}} = (0, 0, \mathcal{E} \cos(\omega t))\).
    \begin{enumerate}
        \item Mostrare che la media temporale del momento di dipolo su stati stazionari del sistema è nulla (? non so se ho capito bene la domanda)

        L'interazione è \(\hat{V} = - \mathcal{E} \cos(\omega t) \hat{d}_{z}\). Per fare i conti più facili supponiamo un'accensione adiabatica della perturbazione, ovvero \(\hat{V} \to \hat{V} e^{\eta t}\) con \(\eta > 0\) e alla fine mandiamo \(\eta \to 0\). Dobbiamo calcolare \(D_z(t) = \braket{\psi_{i}(t) | \hat{d}_{z} | i }\) dove
        \begin{equation*}
            \ket{\psi_{i}(t)} = a_{i}(t) e^{-iE_{i} t/\hbar} \ket{i} + \sum_{k \neq i} a_{k}(t) e^{-iE_{k} t /\hbar} \ket{k}
        \end{equation*}
        In teoria perturbativa
        \begin{align*}
          a_{k}(t) &= \delta_{ki} + \frac{i}{\hbar} \mathcal{E} \braket{k | \hat{d}_{z} | i} \int_{-\infty}^{t} \cos(\omega t') e^{-i\omega_{ki} t'} e^{\eta t'} \dif{t'}
        \end{align*}
        E poi boh, si sono stufati di fare i conti\ldots{}
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 26}
\label{sec:orgdc5ce2c}
\begin{itemize}
    \item Qualcosa sulle transizioni del Litio
    \item Potenziale centrale \(V(r) = V_{0}r^{2} e^{-r/a}\) in onda \(s\).
\end{itemize}
\subsection*{Orale 27}
\label{sec:orgee11689}
\begin{itemize}
    \item Hai un oscillatore armonico unidimensionale nel fondamentale. Misuri un valore dell'energia cinetica molto maggiore di \(\hbar\omega\). Ti preoccupi? Qual è l'espressione della probabilità di rivelare una certa energia cinetica

    La probabilità è \(2 \abs{\braket{ p | \psi_{0}}}\)

    \item Problema di scattering da potenziale \(V(\vec{x}) = g \delta^{(3)}(\vec{x} - \vec{x}_{1})\)
    \begin{enumerate}
        \item Che cos'è la lunghezza di scattering \(\alpha\)? Qual è la relazione tra \(g\) e \(\alpha\)? (prima per analisi dimensionale, poi esatta)

        Vale \(\alpha = -f(0) = \frac{m}{2\pi \hbar^{2}} g\).
        \item Considera un materiale fatto da \(\rho\) centri scatteranti per unità di volume. Mostrare che il potenziale medio è costante

        Il potenziale medio è \(V_{0} = \int g \delta(\vec{x} - \vec{x_{i}}) \rho \dif{V} = \rho g\)
        \item Scrivere l'equazione di Schrödinger con il potenziale medio e ricavare un "indice di rifrazione" effettivo. Verificare che l'espressione trovata è in accordo con la definizione di lunghezza di scattering.

        L'equazione di Schrödinger è
        \begin{equation*}
            -\frac{\hbar^{2}}{2m} \nabla^{2} \psi + V_{0} \psi = E \psi \qquad \Rightarrow \qquad
            \nabla^{2} \psi + k^{2} \left(1 - \frac{2m\rho g}{\hbar^{2}k^{2}}\right)\psi = 0
        \end{equation*}
        Che ha la stessa forma dell'equazione d'onda \(\nabla^{2} \psi + k^{2} n^{2}(k) \psi = 0\) dove \(n^{2}(k) = \sqrt{1 - 4\pi \rho \alpha/k^{2}}\). Se \(4\pi\rho\alpha \ll k^{2}\) (perché mai dovrebbe essere vero??) allora
        \begin{equation*}
            n(k) - 1 \simeq - \frac{2\pi \rho \alpha}{k^{2}}
        \end{equation*}
        Ora, come visto nella costruzione di Sommerfeld vale
        \begin{equation*}
            n(k) - 1 = \frac{2\pi \rho}{k^{2}} f(0) \qquad \Rightarrow \qquad
            f(0) = -\alpha
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 28}
\label{sec:orgbee762f}
\begin{itemize}
    \item Descrivi uno degli esperimenti fondamentali per la nascita della meccanica quantistica.

    Ha fatto Stern-Gerlach
    \item Qualcosa su protone e neutrone che interagiscono con un potenziale a \(\delta\)
\end{itemize}
\subsection*{Orale 29}
\label{sec:orgf8f3aff}
\begin{itemize}
    \item Scattering in 1 dimensione su una barriera di potenziale rettangolare.
    \item Oscillatore anarmonico \(\hat{H} = \hat{\vec{p}}^{2}/2m + m\omega^{2}\hat{\vec{x}}^{2}/2 + g\hat{\vec{x}}^{4}/2\) con \(g > 0\).
    \begin{enumerate}
        \item Dire com'è fatto lo spettro e quali sono le simmetrie in 1 dimensione.
        \item Sempre in 1 dimensione dire cosa cambia se \(m\omega^{2} \to k < 0\).
        \item Nel caso 2 dimensionale quali sono le simmetrie dell'hamiltoniana.

        Ho come simmetrie la parità \((x, y) \to (-x, -y)\), la parità sulla singola coordinata \((x, y) \to (-x, y)\) e \((x, y) \to (x, -y)\), lo scambio \((x, y) \to (y, x)\).
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection*{Orale 30}
\label{sec:orgd32496c}
\begin{itemize}
    \item Cosa sono gli stati stazionari di un'hamiltoniana? Considera autostati del momento angolare: se faccio una rotazione attorno a \(z\) e misuro \(\hat{L}_{x}\), il valore medio su questi stati è invariante sotto rotazioni attorno a \(z\)?
    \item Consideriamo l'atomo di carbonio
    \begin{enumerate}
        \item Scrivere la configurazione elettronica. A che hamiltoniana effettiva si riferisce? Qual è la degenerazione dello stato?
        \item Come viene rotta la degenerazione? Scrivere i termini spettarli e dire qual è il fondamentale.
        \item Vogliamo verificare esplicitamente che gli elettroni interni non entrano nell'antisimmetrizzazione. Scriviamo il determinante di Slater in un caso semplice di 2 elettroni nel \(2s\) e 1 elettrone nel \(2p\): vedere come ruota la funzione d'onda sotto rotazioni orbitali e rotazioni infinitesime di spin.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\section{Secondo appello 25/06}
\textbf{Nota:} nel seguito oltre alle domande ho tentato di trascrivere a grandi linee il dialogo tra candidato e professore; le formule scritte non necessariamente sono giuste, anzi, molto spesso sono quelle scritte dal candidato e magari con qualche imprecisione che si è poi andata discutendo durante l'orale.

\subsection*{Orale 1}
\begin{itemize}
    \item Approssimazione di dipolo; il candidato ha scritto la formula del rate usando la regola d'oro di Fermi, ed esprimendo il panino già in termini del dipolo, Paffuti chiede delucidazioni sulla sua derivazione.\\
    Che tipo di transizioni sono permesse?\\
    Il candidato risponde Wigner-Eckart, e le solite regole del momento angolare.
    \item Particella obbligata a muoversi nel piano x-y (solo due gradi di libertà), in presenza di un campo esterno centrale (con $r^2= x^2 + y^2$).\\
    Il candidato parte da invarianza sotto rotazione, ma Paffuti lo corregge che è solo invarianza sotto rotazioni generati da $\hat{L}_z$. Come sono fatti gli autostati di $\hat{L}_z$ in coordinate? E quali sono gli autovalori?\\
    \[
	\frac{e^{in\varphi}}{\sqrt{2\pi}} \quad \quad n \in \mathbb{Z}
    \]
    Per una descrizione completa abbiamo bisogno di un altro numero quantico: come è fatta la funzione d'onda?
    \[
	\psi = \frac{e^{in\varphi}}{\sqrt{2\pi}} \cdot f_{n,m}(r)
    \]
    Scriviamo hamiltoniana esplicitando hamiltoniana in $2$D. Si arriva a un'equazione differenziale, che normalmente viene risolta introducendo la funzione radiale ridotta: qui quale potrebbe essere un analogo? [\emph{Hint:} si guardi la norma di f(r)]. Senza fare la sostituzione esplicitamente danno per buono che viene la solita equazione valida per qualunque campo centrale.\\
    Supponiamo di avere un analogo dell'atomo di idrogeno in due dimensioni: quali potrebbero essere le autofunzioni? (sempre stati legati).\\
    Il candidato comincia esaminando i limiti agli estremi del dominio:
    \[
	u(0) \rightarrow 0 \quad \quad u(r\rightarrow \infty) \rightarrow e^{-\sqrt{\frac{2n|E|}{\hbar^2}}r}
    \]
    Sotto suggerimento capiamo che basta sostituire $l(l+1) \mapsto m^2+\frac{1}{4}$ nel caso di atomo di idrogeno tridimensionale.\\
    Come sono fatti gli autovalori quindi?\\
    Alla risposta che non dipendono da $l$ Paffuti risponde \emph{dipende da come lo scrive}, e passano a calcolarsi $n$ in funzione di $l$, per calcolare la degenerazione (ho fatto casino con la notazione e non mi tornano bene le loro formule). Nel caso di $n_r= 0$ ed $n_r= 1$ si riducono a
    \[
	\frac{3}{2} + \sqrt{\frac{1}{4}+ m_1^2} = \frac{1}{2} + \sqrt{\frac{1}{4}+ m_0^2}.
    \]
    Infine chiedono qualcosa sulla dipendenza di $u$ vicino a $r \simeq 0$.
\end{itemize}

\subsection*{Orale 2}
\begin{itemize}
    \item Si discuta lo spettro dell'atomo di idrogeno (non relativistico).
    \[
	E_n = - \frac{1}{2}\frac{e^2}{a_B} \frac{1}{n^2} \quad \quad n\in \mathbb{Z}
    \]
    con degenerazione $n^2$. Da cosa deriva la degenerazione?\\
    Abbiamo un potenziale coulombiano quindi abbiamo una molteplicità $2l+1$ (ad $n$ ed $l$ fissato) per via del vettore di Lenz.\\
    \textbf{Achtung!} Le corrispondenti autofunzioni relative ai soli stati legati $NON$ sono un insieme completo di autofunzioni, perché mancano quelle relative agli stati ionizzati.\\
    Correzioni di struttura fine. Il candidato elenca correzioni relativistiche, Darwin e spin-orbita. Paffuti chiede le correzioni su $2s$ e $2p$, e il termine di Darwin agisce solo sul $2s$. La formula non è richiesta ma chiedono in quanti livelli si divide il gruppo di stati a $n=2$. Guardano i termini spettrali, ma da tre righe attese notiamo che se ne formano solo due perché $2s_{1/2}$ e $2p_{1/2}$ sono degeneri.
    \item Oscillatore armonico anisotropo bidimensionale, di frequenze $\omega_1$ ed $\omega_2$. Dopo aver scritto hamiltoniana discutere simmetrie, spettro e degenerazioni.\\
    \[
	E_{n_1, n_2} = \hbar\omega_1 (n_1 + \frac{1}{2}) + \hbar\omega_2 (n_2 + \frac{1}{2})
    \]
\end{itemize}

\subsection*{Orale 3 }
\begin{itemize}
    \item (Domanda $13$) Discutere la quantizzazione di Bohr-Sommerfeld.
    \[
	\oint p dq = nh
    \]
    ipotesi \emph{ad hoc} della \emph{old quantum theory}, migliorata dalla WKB, che ci aggiunge un fattore $n+\frac{1}{2}$ [\emph{non ci giurerei, secondo me la correzione dipende dal potenziale (?)}]. L'integrale su dove è fatto (quali curve classiche)? Parliamo di moti oscillatori.\\
    Da dove arriva questa formula? Area nello spazio delle fasi, data dal fatto che i moti sono curve $p(q)$.
    Com'è che da qua si ricavano i livelli energetici? Scrivendo $p = \sqrt{2m(E-V)}$.\\
    Perché si inventano questo casino? Bohr voleva spiegare i livelli energetici che classicamente sono inspiegabili per l'atomo di idrogeno. Sperimentalmente da dove si è ispirato?\\
    Il candidato parla di corpo nero e accenna Planck ma Paffuti lo devia su spettro dell'atomo di idrogeno e regola di Ritz.
    \item (Domanda $22$) Particella di massa $m$ in potenziale radiale della forma:
    \[
	\frac{1}{2}k r^2 e^{-r/\lambda}
    \]
    studiamo la degenerazione in onda $s$. Si costruisce anzitutto un grafico del potenziale.\\
    Che tipo di spettro ha e con che degenerazione?
    Spettro continuo, $E>0$, e dato che siamo in onda $s$ quindi non si ha degenerazione la risposta è giusta ma non basta che il potenziale si annulli agli estremi: se estendessimo $V$ in modo simmetrico la risposta sarebbe sbagliata. Il candidato scrive l'equazione di Schrödinger. Puntualizzano sul fatto che scrivendo la la derivata seconda rispetto a $r$ (e non il laplaciano) non si ottiene la funzione d'onda di Schrödinger ma la funzione d'onda radiale \emph{ridotta}.\\
    Come si passa dalla prima equazione a questa (radiale)? Sostituendo per l'equazione d'onda radiale ridotta.\\
    E quindi quali soluzioni ci sono? Equazione del second'ordine in generale dà due soluzioni, forse bisogna sfruttare come è fatto $V$.\\
    Per ora si concentrano nel cercare di risolvere l'equazione. Si hanno termini del tipo:
    \[
	a \sin\alpha r + b\cos\alpha r
    \]
    ed imponendo condizioni al bordo ($\psi$ nulla in $0$) il coseno è soppresso e quindi si ha una sola soluzione.\\
    Sotto quali condizioni si ha uno stato metastabile?\\
    Si parte dalla definizione di stato metastabile, vita media eccetera. Prima di tutto vogliono un'intuizione fisica di uno stato metastabile.\\
    Proviamo a studiare i limiti dei parametri per farci un'idea di cosa succede.
    \begin{itemize}
        \item $\lambda \rightarrow +\infty$ si ha un oscillatore armonico, con solo stati legati.
        \item $\lambda \rightarrow 0$ si ha un potenziale che decresce esponenzialmente subito.
    \end{itemize}
    Ci aspettiamo quindi ``$\lambda$ grande'', ma vogliamo capire grande rispetto a cosa. A sinistra il potenziale è un oscillatore armonico, con dei livelli di energia
    \[
        E_n = \frac{3}{2}\hbar \omega (n+ \frac{1}{2}) \quad \quad \omega = \sqrt{\frac{k}{m}}
    \]
    Quali condizioni devo avere per rimanere intrappolato nella buca? Energia dello stato minore del picco.\\
    Supponiamo di avere uno stato che soddisfa questa condizione: come facciamo a calcolarci la sua vita media? Ti ricorda qualcosa? Il decadimento $\alpha$. Come si faceva in quel caso? Espone a voce la procedura corretta.
\end{itemize}

\subsection*{Orale 4}
\begin{itemize}
    \item Che cosa sono gli stati stazionari dell'hamiltoniana? Autostati dell'hamiltoniana\\
    Hanno qualche caratteristica fisica particolare? Tutte le probabilità e tutti i valor medi sono stazionari.
    \item Generalmente i livelli di un atomo hanno momento di dipolo nullo, perché? Hanno parità definita, come nell'atomo di idrogeno\\
    Perché l'atomo di idrogeno? Questo è l'unico caso in cui non vale! Il candidato risponde che in effetti l'atomo di idrogeno era l'esempio sbagliato perché una sovrapposizione di $2s$ e $2p$ ha dipolo.\\
    Torniamo al caso generale: ci aggiungo una perturbazione periodica $V=E_0\cos\omega t$ e inizialmente sono in uno stato stazionario $A$, come evolve il momento di dipolo?\\
    Iniziamo a trattare perturbazioni dipendenti dal tempo e calcoliamo il coefficiente in rappresentazione di interazione, per poi riportarmi in rappresentazione di Schrödinger Dopo aver fatto questo faccio il panino con il dipolo ma così i conti sono complicati.\\
    Paffuti suggerisce che i conti sono più facili con perturbazione adiabatica. Questo si traduce nel modificare l'estremo di integrazione per $a_k(t)$, da $0$ a $-\infty$. \\
    Paffuti chiede su che base il candidato prima avesse detto che sicuramente questo dipolo avrebbe oscillato. Iniziamo a trattare il sistema delle oscillazioni di Arabi, per puntualizzare meglio qualche limite di applicazione di quanto detto prima.\\
    Proviamo a diagonalizzare l'hamiltoniana del sistema (dipendente dal tempo) esplicitamente e troviamo autostati dipendenti dal tempo. Vogliono arrivare a questioni sulla serie di Dyson, sul fatto che non è un semplice integrale, e quindi non si risolve facilmente. Il problema fondamentale è che gli operatori non commutano ma è necessario utilizzare gli esponenziali $t$-ordinati.
\end{itemize}
\subsection*{Orale 5}
\begin{itemize}
    \item Discutere lo spettro di un oscillatore armonico unidimensionale, definendo in particolare gli \emph{operatori di salita} e di \emph{discesa}. Che algebra soddisfano questi due operatori?
    \item Supponiamo di avere un fascio di neutroni che viaggia (con impulso) lungo l'asse $\hat{z}$, e spin anch'esso diretto lungo $\hat{z}$. A un certo punto questo fascio passa per una zona in cui è presente un campo magnetico diretto lungo l'asse $\hat{x}$, diciamo che può essere un punto solo in cui è presente il campo:
    \[
	\vec{B}= B\hat{x}\delta(z).
    \]
    Definire l'hamiltoniana di interazione, definire e determinare la polarizzazione con cui il fascio esce dalla zona di interazione.
    \[
	H = - \vec{\mu}\cdot \vec{B} = -\mu B_x\delta(z)\sigma_x
    \]
    Il candidato tenta un approccio perturbativo, ma Paffuti ribadisce che esiste una soluzione esatta.\\
    Partiamo con uno stato iniziale
    \[
	\psi = e^{ikz}
	\begin{pmatrix}
            1\\
            0
	\end{pmatrix}
    \]
    La questione è che bisogna raccordare bene la $\psi$ prima e dopo la zona di interazione:
    \[
	\psi'(0^+)-\psi'(0^-)= -2\beta\psi(0).
    \]
    % in realtà non ci metteva la derivata prima e Paffuti si è molto arrabbiato perché la funzione è continua.
    Dopo un po' di confusione scriviamo l'equazione di Schrödinger separandole per i due spinori (nella base di autostati di $\sigma_x$):
    \[
	\begin{cases}
            -\frac{\hbar^2}{2m}\alpha''-\mu B_x\alpha = \frac{\hbar^2k^2}{2m}\alpha\\
            -\frac{\hbar^2}{2m}\beta''-\mu B_x\beta = \frac{\hbar^2k^2}{2m}\beta
	\end{cases}
    \]
    Ciascuna di queste due può essere risolta con il raccordo attraverso la delta, indicato prima.
    Dietro sollecitazioni di Paffuti il candidato guessa una soluzione di $e^{ikz}$ ma Paffuti fa notare che l'impulso si conserverebbe se la $\delta$ non ci fosse. \\
    Data un'hamiltoniana quando l'impulso si conserva? Dietro invarianza per traslazioni spaziali, quindi qui l'impulso non è conservato.\\
    E l'energia si conserva? Sì, abbiamo invarianza per traslazioni temporali.\\
    Ripensiamo al problema con coefficienti di riflessione e trasmissione, nel caso classico di scattering unidimensionale su potenziale \emph{a delta}.\\
    Questioni su come determinare univocamente $\alpha$, abbiamo incogniti sia $R$ che $T$ e per determinarli dobbiamo imporre due condizioni, ossia continuità di $\alpha$ e salto della derivata.\\
    Passa a ricavare $R$ e $T$. Il conto non esce ma si ricorda la formula del risultato.\\
    Paffuti sottolinea che il punta fondamentale che le equazioni per i due spinori hanno segno diverso, quindi le due $T$ hanno segno diverso.
\end{itemize}
\subsection*{Orale 6}
\begin{itemize}
    \item domanda $9$: cos'è il decadimento $\alpha$ e come si può descrivere?
    \[
	^A_ZX_N \rightarrow ^{A-4}_{Z-2}Y_{N-2} + \alpha
    \]
    è interessante perché una delle prima manifestazioni della natura quantistica della materia.\\
    Che energia ha $\alpha$? Energia positiva, per poter uscire dalla buca.\\
    Come si fa a stimare il tempo di decadimento? Usando la WKB
    \[
	P_{a\mapsto b}= exp\left[-2\int_{a}^{b}\frac{|p(x)|}{\hbar}dx\right]
    \]
    Che c'entra la probabilità con rate o vita media?\\
    \[
        R_{a\mapsto b} = \frac{P_{a\mapsto b}}{T}
    \]
    dove $1/T$ il numero di volte che la particella urta contro la barriera per provare ad uscire, e quindi è l'inverso del periodo classico del moto.\\
    Il decadimento $\alpha$ fu scoperto all'inizio del $900$, come se lo spiegava Rutherford?\\
    Pensavano che uscissero come atomi di Elio e poi perdesse gli elettroni cammin facendo.
    \item domanda 17: consideriamo un atomo di idrogeno, sottoposto a un campo magnetico lungo $\hat{z}$ e campo elettrico lungo $\hat{x}$. Come si accoppia?\\
    \[
        H = \frac{p^2}{2m} + eE_0x+ \frac{\hbar e}{2m_ec}(\vec{B}\cdot \vec{L}) - \frac{e^2}{r}
    \]
    come agiscono queste correzioni sullo stato fondamentale?\\
    Lo stato fondamentale ha parità definita, quindi non si splitta. (Hanno detto anche altro forse ma non sono riuscita a segnarlo)\\
    Come agisce su $n=2$?\\
    Qui abbiamo stati con diversa parità, quindi teoria perturbativa sul sottospazio degenere. Basta indicare gli elementi non nulli, poi li calcoliamo: che base scegliamo?\\
    Prendiamo $2s, 2p_x, 2p_y, 2p_z$. Per le regole di selezione del dipolo $\Delta J = 0, \pm 1$, $0$ non va in $0$ e $\Delta M = 0, \pm1$. Però queste regole di selezione sono utili nella base di $L$, $L_z$, che non sono quelli che abbiamo scelto.\\
    Iniziamo a considerare il termine $eE_0x$, sempre nella base indicata sopra; la perturbazione dà, considerando la parità degli stati:
    \[
        \begin{pmatrix}
            0 & * & * & *\\
            *& 0 & 0 & 0 \\
            *& 0 & 0 & 0 \\
            *& 0 & 0 & 0 \\
        \end{pmatrix}
    \]
    Ora consideriamo il secondo termine $\frac{\hbar e}{2m_ec}(\vec{B}\cdot \vec{L})$; dato che $L$ è un vettore assiale non può connettere stati a parità opposta, e siccome tutti gli stati della nostra base hanno parità definita abbiamo:
    \[
        \begin{pmatrix}
            0 & & & \\
            &0 & 0 & 0\\
            & 0 & 0 & 0\\
            & 0 & 0 & 0\\
        \end{pmatrix}
    \]
    (potrei aver sbagliato a scrivere cose qui perché stavo seguendo con difficoltà). Chi è $L_z$?
    \[
        L_z = -i\hbar \{x\frac{\partial}{\partial y} - y\frac{\partial}{\partial x}\}
    \]
    e come sono fatti gli stati?\\
    \[
        xe^{-\frac{r}{a_B}} \cdot \text{polinomio di Laguerre}
    \]
    $r$ ruota come uno scalare, quindi l'unica parte rilevante è $x$. Facciamo i vari panini:
    \[
        \int xL_z x e^{-\frac{r}{a_B}}dx dy dz
    \]
    che si annulla per parità $x\mapsto -x$. In effetti, conoscendo la rappresentazione di $L_z$, con $l=1$ in cartesiane lo dovevamo sapere.
\end{itemize}
\subsection*{Orale 7}
\begin{itemize}
    \item Consideriamo una molecola triatomica, con gli atomi disposti a triangolo equilatero. Vogliamo aggiungerci un elettrone, che può legarsi a uno qualunque di questi tre atomi, con energia $E_0$.\\ Senza altri effetti quanto vale la degenerazione? $3$.\\
    Ci aspettiamo che questa degenerazione possa essere rimossa? Scriviamo l'hamiltoniana $3\times 3$
    \[
        \begin{pmatrix}
            E_0 & * & * \\
            * & E_0 & *\\
            *& * & E_0
        \end{pmatrix}
    \]
    il candidato afferma che l'elettrone possa essere condiviso e Paffuti chiede in che senso, poi suggerisce di pensare agli atomi come una \emph{buca}.\\
    Osserviamo che potrebbero esserci delle ampiezze di transizione, quindi diagonalizziamo la matrice per trovare gli autovalori veri. Otteniamo che due autovalori vengono shiftati di $\pm A$ e uno rimane sé stesso. Potevamo dire a priori che il baricentro degli autovalori non cambia?\\
    Sì certo, la traccia è invariante per cambio base.
    \item Consideriamo una buca \emph{triangolari} di potenziale unidimensionale in un semispazio.
    \[
        V_0=
        \begin{cases}
            \frac{V_0}{a}(x-a) \text{ se } 0< x < a\\
            0 \text{ se } x\ge a
        \end{cases}
    \]
    e le $x$ negative non sono accessibili. Esistono stati legati?\\
    Il candidato enuncia il metodo variazionale: vuole iscrivere una buca rettangolare in quella triangolare e controllare se può esistere il fondamentale della buca radiale, ossia il primo eccitato della buca simmetrica.\\
    Possiamo iscrivere diverse buche rettangolari all'interno di quella triangolare, vogliamo parametrizzarle con la loro larghezza $c$.  Vogliamo trovare il minimo valore di $V_0$ per cui si ha uno stato legato, per farlo troviamo la relazione tra $c$ e $V_0$ che garantisce l'esistenza di uno stato legato, e poi minimizziamo al variare di $c\in [0,a]$.\\
    Esiste un altro modo di trovare una stima del minimo di $V_0$ di prima? Sì, ad esempio potremmo usare la condizione di Bohr-Sommerfeld data dalla WKB.
    \[
        \frac{1}{\pi}\int_{0}^{punto-inversione}pdq = \left(n+ \frac{1}{2} \right)\hbar
    \]
    [\emph{Ci vanno fattori ce non ho capito che hanno corretto durante l'orale; ci abbiamo messo solo $1\pi$ e non $2\pi$ perché integriamo solo su mezza traiettoria (?).}]
    Volendo trattare tutte le energie in generale posso usare l'energia di minimo modulo (qui $0$), così il punto di inversione massimo viene proprio $a$. \\
\end{itemize}
\subsection*{Orale 8}
\begin{itemize}
    \item domanda $8$: cos'è l'effetto tunnel? Come si calcola dato un potenziale?\\
    è uno dei primi effetti che non ha interpretazione meccanica classica. Disegnano una barriera di potenziale e schematizziamo Usiamo la $WKB$ per calcolare la probabilità di attraversare la barriera.\\
    Sa dirci qualche applicazione di questo effetto? Il decadimento $\alpha$.
    Paffuti chiede di prendere il potenziale dell'atomo di idrogeno, considerando solo il termine coulombiano (iperbole concava). Paffuti chiede come si modifica aggiungendo un campo elettrico.\\
    Ci si aggiunge un termine di dipolo, lineare in $z$:
    \[
        -E_0z
    \]
    quindi la nostra curva presenterà un massimo da qualche parte: qui possiamo avere effetto tunnel, a differenza da prima, se $E_0$ `e abbastanza forte la barriera è abbastanza stretta e riesce a passare.\\
    Conosce una qualche applicazione di un effetto di questo tipo? Voglio strappare elettroni a un metallo (al posto dell'atomo di idrogeno): è l'effetto fotoelettrico a freddo usato nel microscopio elettronico, che è molto sensibile alla differenza di potenziale.
    \item domanda $15$: consideriamo un oscillatore armonico con una perturbazione della forma:
    \[
        \omega ^2\exp\{-\left(\frac{x}{b}\right)^2\}
    \]
    L'hamiltoniana è data da
    \[
        H_0 + \Delta H
    \]
    Per calcolare la perturbazione sullo stato più basso, dato che è un oscillatore unidimensionale e quindi non ho degenerazione, basta fare il panino di $\Delta H$ sul fondamentale. Il risultato è:
    \[
        g\hbar\omega \frac{b}{\sqrt{a^2 + b^2}}
    \]
    Se invece volessi la correzione sul primo eccitato? Il primo eccitato è dispari, la perturbazione è pari quindi potrebbe essere non nullo, quindi dovrei fare il panino usando la funzione d'onda del primo eccitato, che contiene il primo polinomio di Hermite: è un polinomio di prim'ordine e ha parità definita, quindi contiene solo il termine in $x$ (e non termini noti). \\
    E quindi la correzione all'energia come ci aspettiamo che scali con $b$? Suggeriscono di fare analisi dimensionale. Verrà:
    \[
        h\hbar\omega \left(\frac{b}{\sqrt{a^2 + b^2}}\right)^3
    \]
    Come variano le correzioni in energia al crescere di $g$? La funzione del primo eccitato cresce meno del fondamentale, che non va molto bene perché sembra che il fondamentale superi il primo eccitato.\\
    Il candidato ipotizza che il problema sia che stiamo lavorando in regime perturbativo, ipotesi invalidata in caso di $g$ grande. \\
    Paffuti chiede cosa sa dire del fondamentale esatto, e l'unica cosa che sappiamo è che deve essere pari.\\
    Perché pari e non dispari? Perché non può avere nodi. E quindi fondamentale e primo eccitato non possono scambiarsi sotto azione di una perturbazione a parità definita.\\
    In realtà la condizione sui nodi non dipende dalla parità quindi vale per ogni perturbazione\\
    \\
    Studiamo il caso limite: come si comporta l'energia del fondamentale al variare di $\lambda$ da $0$ a $+\infty$, dove $\lambda$ è il coefficiente che moltiplica la perturbazione.\\
    Potremmo usare il teorema del Hellman-Feynmann. Facciamo attenzione che Hellman-Feynmann vuole usare la funzione d'onda esatta.\\
    Tuttavia la funzione imperturbata da una stima per eccesso dell'energia.\\
    Dato che
    \[
        \frac{\partial E_0}{\partial \lambda} = \langle \psi_0 |H| \psi_0 \rangle \ge 0
    \]
    quindi è una funzione monotona crescente.
\end{itemize}

\subsection*{Orale 9}
\begin{itemize}
    \item Descrivere le correzioni relativistiche dell'atomo di idrogeno.\\
    \begin{itemize}
        \item $\propto p^4$ correzioni cinetica relativistica.
        \item il termine di Darwin $\propto \delta(x)$, quindi influenza solo le onde $s$.
        \item termini di struttura fine, quindi essenzialmente spin-orbita.
    \end{itemize}
    Prima di introdurre le correzioni di quali numeri quantici avevamo bisogno per individuare gli stati dello spettro? $n, l, m, s$.\\
    A $l$ fissato che degenerazione c'è? In campo centrale in generale $2l+1$, nell'atomo di idrogeno abbiamo una degenerazione accidentale ulteriore che ci porta a $n^2$.\\
    Come agiscono gli effetti di struttura fine sullo spettro? in particolare facciamo un esempio per $n=2$.
    Otteniamo $2p_{3/2}$ e $2s_{1/2}$ con $j = 3/2, 1/2$.
    \item Consideriamo un atomo di Rydberg, quindi un atomo di idrogeno con $n\gg 1$. La differenza in energia viene:
    \[
        \Delta E = -\frac{e^2}{a_B}\left(\frac{1}{n^2} - \frac{1}{(n+1)^2}\right) \sim \frac{1}{n^3}
    \]
    Questa differenza di energia è connessa a qualcosa di classico oppure no? Se penso alla Bohr-Sommerfeld, le funzioni classiche vengono combinazioni di $\sin$ e $\cos$. Scriviamo la Bohr-Sommerfeld, trascurando $1/2$ dato che $n\gg 1$:
    \[
        \frac{1}{2\pi} \int_{orbita} pdq = n\hbar
    \]
    Questa relazione lega $n$ ad $E$, e quindi possiamo calcolarci la derivata di $E$ rispetto ad $n$, o viceversa.
    \[
        \frac{\partial n}{\partial E} \sim \int_{orbita}\frac{m}{\sqrt{m(E-V)}} \sim \int_{orbita} \frac{1}{v} dq \sim T_{classico}
    \]
    Consideriamo $n$ fissato. A questo $n$ possono corrispondere diversi $l$, quelli da $0$ a $n-1$. Classicamente, per una data energia possiamo avere diversi tipi di orbita (circolari, ellittici, etc).\\
    Classicamente, l'orbita che assomiglia di più a un orbita circolare è quella con $l$ grande o piccolo?\\
    Hint: proviamo a fare il grafico del potenziale efficace (che ha $\frac{l(l+1)}{r^2} - \frac{1}{r}$).
    Un moto circolare si ottiene se  la retta orizzontale $E$ interseca il minimo della curva, quindi aumentando $l$ la curva si alza e mi avvicino a questo limite, dunque l'orbita circolare corrisponde al massimo $l$.\\
    Come viene perturbato questo livello da un dipolo elettrico? Da $l$ posso andare solo in $l\pm1$, ma non posso decadere in $l+1$, che è più alto, quindi posso andare solo in $l-1$.\\
    A questo punto partiamo da $n=100$, $l=99$, che decade in $n=99$ $l=98$. Così siamo di nuovo nell'orbita circolare. Con uno step ulteriore andiamo in $n=98$ ed $l=97$, ancora orbita circolare.\\
    L'orbita rimane circolare, dato che emettiamo poco un oscillatore che decade da un'orbita circolare cade in un'altra orbita circolare (Paffuti dice che dovremmo averlo visto a meccanica classica in approssimazione adiabatica).
\end{itemize}%voto: 29


\section{Terzo appello 17/07}
Non sono state raccolte tutte  le domande, ma solo quelle dei primi esami. In ogni caso tutte le domande chieste sono contenute nei due appelli precedenti, quindi si può far  riferimento a lì.
\subsection*{Orale 1}
\begin{itemize}
    \item Principio di indeterminazione e esperimenti che lo verificano.
    \item Atomo in onda  \(p\)  con campo \[V=ax^4+by^4+cz^4.\]
    Cosa succede quando accendo un campo magnetico?
\end{itemize}

\subsection*{Orale 2}
\begin{itemize}
    \item Effetto Stark dell'atomo di idrogeno. Perché è particolare rispetto agli altri atomi?
    \item Atomo di idrogeno con campi \(\vec{\mathcal{E}} = \mathcal{E}\hat{x}\) e \(\vec{B}=B\hat{z}\).
    Cosa succede quando accendo un campo magnetico?
\end{itemize}

\subsection*{Orale 3}
\begin{itemize}
    \item Esponi e discuti il teorema  di Wigner-Eckart.
    \item Esercizio della semi-buca triangolare con principio variazionale e WKB.
\end{itemize}

\subsection*{Orale 4}
\begin{itemize}
    \item Due particelle, entrambe con \(l=1\). Quali sono i possibili momenti angolari?
    \item
\end{itemize}

\subsection*{Orale 5}
\begin{itemize}
    \item Scelga e discuta qualche  esperimento che ha portato alla formazione della meccanica quantistica.
    \item Cose su struttura iperfine.
\end{itemize}

\end{document}